<!-- TOC -->

- [状态码](#状态码)
  - [状态码分类](#状态码分类)
  - [常见状态码](#常见状态码)
- [网站访问基本流程](#网站访问基本流程)
  - [获取网站IP地址](#获取网站ip地址)
    - [DNS解析获取IP地址](#dns解析获取ip地址)
  - [客户端向IP地址发送请求](#客户端向ip地址发送请求)
  - [网站响应请求](#网站响应请求)
  - [流程示意图](#流程示意图)
- [DNS系统解析基本流程](#dns系统解析基本流程)
  - [系统架构](#系统架构)
  - [DNS解析流程](#dns解析流程)
    - [查找系统本地DNS缓存及hosts文件](#查找系统本地dns缓存及hosts文件)
    - [LDNS检索记录](#ldns检索记录)
    - [LDNS迭代DNS进行查询](#ldns迭代dns进行查询)
      - [顶级域名解析](#顶级域名解析)
      - [二级域名解析](#二级域名解析)
      - [三级域名解析](#三级域名解析)
    - [DNS返回域名IP给LDNS](#dns返回域名ip给ldns)
    - [LDNS返回客户端网站IP地址](#ldns返回客户端网站ip地址)
  - [DNS解析流程图](#dns解析流程图)
- [HTTP协议简介](#http协议简介)
  - [HTTP协议版本](#http协议版本)
    - [HTTP/1.0简介](#http10简介)
    - [HTTP/1.1简介](#http11简介)
  - [HTTP请求方法](#http请求方法)
- [其他](#其他)
  - [域名登录和IP登录的session问题](#域名登录和ip登录的session问题)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 状态码
当浏览者访问一个网页时,浏览者的浏览器会向网页所在服务器发出请求.<br>
当浏览器接收并显示网页前,此网页所在的服务器会返回一个包含HTTP状态码的信息头(server header)用以响应浏览器的请求.

## 状态码分类
分类|描述
-|-
1**|信息,服务器收到请求,需要请求者继续执行操作
2**|成功,操作被成功接收并处理
3**|重定向,需要进一步的操作以完成请求
4**|客户端错误,请求包含语法错误或无法完成请求
5**|服务器错误,服务器在处理请求的过程中发生了错误

## 常见状态码

状态码|含义
-|-
404|请求失败,请求所希望得到的资源未被在服务器上发现.<br>没有信息能够告诉用户这个状况到底是暂时的还是永久的.<br>假如服务器知道情况的话,应当使用410状态码来告知旧资源因为某些内部的配置机制问题,已经永久的不可用,而且没有任何可以跳转的地址.<br>404这个状态码被广泛应用于当服务器不想揭示到底为何请求被拒绝或者没有其他适合的响应可用的情况下.<br>
500|服务器遇到了一个未曾预料的状况,导致了它无法完成对请求的处理.<br>一般来说,这个问题都会在服务器的程序码出错时出现.<br>

# 网站访问基本流程

> 在Web浏览器里输入网站地址(例如:www.etiantian.org)时,很快就会看到网站的内容.<br>
这一切似乎看起来很神奇,在其背后的实现流程大致如下.

## 获取网站IP地址

### DNS解析获取IP地址

具体解析步骤将在下面详细描述.

## 客户端向IP地址发送请求

客户端浏览器获取了www.etiantian.org的对应IP地址,<br>
接下来,浏览器会请求获得IP地址对应的网站服务器,<br>
网站服务器接收到客户的请求并响应处理(此处的处理可能是数百台集群的服务器系统,也可能是一台云主机),<br>

## 网站响应请求

将客户请求的内容返回给客户端浏览器.

至此,一次访问浏览网页的完整过程就完成了.

## 流程示意图

![](https://img30.360buyimg.com/ebookadmin/jfs/t3094/196/6560276990/141474/ab352e72/58a65fd6N34fb25bc.jpg)

# DNS系统解析基本流程

>DNS,全称为Domain Name System,<br>
它在一个网站运行中起到了至关重要的作用,<br>
其主要作用是把网站域名解析为对应的IP地址,<br>
例如:把www.etiantian.org解析为对应的IP地址记录,如1.1.1.1,<br>
这个从域名到IP的解析过程,称作A记录,即Address Record.

DNS系统除了负责这个最重要的A记录解析外,还有很多的功能,例如:

0. 设置CNAME别名记录,这个别名解析功能常被CDN加速服务商应用.
0. 设置MX邮件记录,这个MX记录功能,在购买或搭建邮件服务时会被用到.
0. 设置PTR记录,反向解析,即把IP地址解析为对应的域名,和A记录的解析相反,<br>
此功能在邮件服务等业务中会用到.

## 系统架构

DNS系统的架构类似于一棵倒挂着的树(和Linux系统目录结构类似),它的顶点也是根("."),只不过这个根是用点(".")来表示的,不是目录的根斜线("/").整个DNS系统的树状结构如图所示:

![](https://img30.360buyimg.com/ebookadmin/jfs/t3892/87/2254963582/69626/32ca1858/58a65fd8N1322e7b2.jpg)

## DNS解析流程
    
> DNS的解析流程实际上就是从用户在客户端浏览器中输入网站地址并按回车开始的,<br>
一直持续到获取域名对应的IP,整个过程可分为如下几个步骤.
    
### 查找系统本地DNS缓存及hosts文件

客户端用户在浏览器里输入www.etiantian.org网站地址后回车,<br>
系统首先会查找系统本地的DNS缓存及hosts文件信息,<br>
确定是否存在www.etiantian.org域名对应的IP解析记录,<br>
如果有就直接获取到IP地址,然后去访问这个IP地址对应的www.etiantian.org域名的服务器.<br>
一般第一次请求时,DNS缓存是没有解析记录的,而hosts多为内部临时测试使用.
    
### LDNS检索记录

如果客户端本地DNS缓存及本地hosts文件没有www.etiantian.org域名对应的解析记录,<br>
那么,系统会把浏览器的解析请求发送给在客户端本地设置的DNS服务器地址(通常称此DNS为LDNS,即**Local DNS**)解析,<br>
如果LDNS服务器的本地缓存有对应的解析记录就会直接返回IP地址给客户端.<br>
如果没有,则LDNS会负责继续请求其他的DNS服务器.
    
### LDNS迭代DNS进行查询 

#### 顶级域名解析

LDNS从DNS系统的(".")根开始请求对www.etiantian.org域名的解析,<br>
根DNS服务器在全球一共有13台,根服务器下面是没有www.etiantian.org域名解析记录的,<br>
但是根下面有www.etiantian.org对应的顶级域.org的解析记录,<br>
因此,根会把.org对应的DNS服务器地址返回给LDNS.
    
#### 二级域名解析

LDNS获取到.org对应的DNS服务器地址后,<br>
就会去.org服务器请求www.etiantian.org域名的解析,<br>
而.org服务器下面也没有www.etiantian.org域名对应的解析记录,<br>
但是有etiantian.org域名的解析记录,<br>
因此,.org服务器会把etiantian.org对应的DNS服务器地址返回给LDNS.
    
#### 三级域名解析

同理,LDNS获取到etiantian.org对应的DNS服务器地址后,<br>
就会去etiantian.org服务器请求对www.etiantian.org域名的解析,<br>
etiantian.org域名对应的DNS服务器是该域名的授权DNS服务器,<br>
这个DNS服务器正是企业购买域名时用于管理解析的服务器(也可能是自建的授权DNS服务器),<br>
这个服务器会有与www.etiantian.org对应的IP解析记录,<br>
如果此时没有,就表示企业的域名人员没有为www.etiantian.org域名做解析,即网站还没架设好.
    
### DNS返回域名IP给LDNS

etiantian.org域名DNS服务器会把www.etiantian.org对应的IP解析记录(例如1.1.1.1)发给LDNS.
    
### LDNS返回客户端网站IP地址

LDNS把来自授权DNS服务器的与www.etiantian.org对应的IP解析记录发给客户端浏览器,<br>
并且LDNS会在本地把域名和IP的对应解析记录缓存起来,以便下一次更快地返回相同解析请求的记录.<br>
至此,整个DNS的解析流程就完成了.

## DNS解析流程图

上述整个DNS解析流程如图所示:

![](https://img30.360buyimg.com/ebookadmin/jfs/t4069/295/2270096866/157705/e92d10f1/58a65fd8N81ae0a2b.jpg)

# HTTP协议简介
    
> HTTP协议,全称为HyperText Transfer Protocol,中文名为超文本传输协议,是互联网中最常用的一种网络协议.HTTP的重要应用之一是WWW服务.设计HTTP协议最初的目的就是提供一种发布和接收HTML(一种页面标记语言)页面的方法.
    
HTTP协议是互联网上常用的通信协议之一.它有很多的应用,但最流行的就是用于Web浏览器和Web服务器之间的通信,即WWW应用或称Web应用.
    
WWW,全称为World Wide Web,常称为Web,中文译为“万维网”.它是目前互联网上最受用户欢迎的信息服务形式.HTTP协议的WWW服务应用的默认端口为80,另外一个加密的WWW服务应用https的默认端口为443,主要用于网银、支付等和钱相关的业务.当今,HTTP服务、WWW服务、Web服务三者的概念已经混淆了,在本书中也视为相同,都是指当下最常见的网站服务应用.
    
## HTTP协议版本
    
HTTP协议从诞生之初到现在已经经历了若干个版本,其中最主要的版本为HTTP/1.0、HTTP/1.1.HTTP/1.0是第一个得到广泛使用的版本,而HTTP/1.1为当前使用的主流版本.
    
### HTTP/1.0简介
    
HTTP/1.0是第一个得到广泛使用的HTTP版本.HTTP/1.0在HTTP/0.9的基础上增加了HTTP请求头,可支持更多的请求方法,并且能对多媒体对象进行处理.HTTP/1.0使得包含生动图片的Web页面和交互式表格成为可能,而正是这些页面和表格促使互联网被人们广泛地接受.HTTP/1.0规定浏览器与服务器只保持短暂的连接,浏览器的每次请求都需要与服务器建立一个TCP连接,服务器完成请求处理后即断开TCP连接,服务器不跟踪每个客户,也不记录过去的请求.
    
### HTTP/1.1简介
    
HTTP/1.1的重点是修复HTTP设计中的缺陷,从可扩展性、缓存处理、带宽优化、持久连接、host头、错误通知、消息传递、内容协商等多个方面都做了相关改进.HTTP/1.1是当前互联网主流的HTTP版本.
    
在连接方面,HTTP/1.1支持持久连接,在一个TCP连接上可以传送多个HTTP请求和响应,减少了建立和关闭连接的消耗和时间延迟.
    
在请求头方面,HTTP/1.1增加了更多的请求头和响应头信息,用以增强HTTP功能.例如:host主机头功能,可以让Web浏览器使用主机头名来明确表示要访问服务器上的哪个Web站点,这样就可以使用Web服务器在同一个IP地址和端口号上配置多个虚拟Web站点.
    
HTTP/1.1的持久连接,也需要增加新的请求头来帮助实现,例如,Connection请求头的值为Keep-Alive时,表示客户端通知服务器返回本次请求结果后保持连接;Connection请求头的值为close时,表示客户端通知服务器返回本次请求结果后关闭连接.HTTP/1.1还提供了与身份认证、状态管理和Cache缓存等机制相关的请求头和响应头等.
    
## HTTP请求方法
    
在HTTP通信中,每个HTTP请求报文都包含一个方法.用以告诉Web服务器端需要执行哪些具体的动作,这些动作包括:获取指定Web页面、提交内容到服务器、删除服务器上资源文件等,这些HTTP请求报文中包含的方法被称为HTTP请求方法.其中,常用的HTTP请求方法见表:
 
![](https://img30.360buyimg.com/ebookadmin/jfs/t3931/356/2290974504/109933/821dbb2d/58a65fd9Nf751b059.jpg)
    

# 其他

## 域名登录和IP登录的session问题

同一个网站,通过域名登录和通过IP登录,所产生的session id是不相同的.

# 参考资料

> [菜鸟教程-HTTP状态码](http://www.runoob.com/http/http-status-codes.html)

> [在线工具-状态码对照表](http://tool.oschina.net/commons?type=5)

> [简书 | IE浏览器中文参数导致400 Bad Request问题研究](https://www.jianshu.com/p/3816bb5ce3c9)

> [跟老男孩学Linux运维:Web集群实战](https://e.jd.com/30224064.html)
